% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=612a5&id=2S10-2&n=3&d=10&s=4&alea=ooV
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et proportions
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$1\,400$ personnes assistent à un concert. $65~\%$ ont moins de $18$ ans. \\Calculer le nombre de personnes mineures dans le public.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Une réserve de protection d'oiseaux contient $1\,460$ individus d'oiseaux. On dénombre $73$ pics noirs. \\Calculer la proportion en pourcentage de pics noirs dans la réserve.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour le cadeau de Louna, j'ai donné $12$ €. Cela représente $10~\%$ du prix total du cadeau. \\Quel est le montant du cadeau ?\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour appliquer une proportion à une valeur, on multiplie celle-ci par la proportion $p$. \\Comme $65~\%$ des $1\,400$ personnes sont mineures, le nombre de personnes mineures est donné par :\\$\dfrac{65}{100} \times 1\,400 = 0{,}65 \times 1\,400=910$\\Il y a donc ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{910}}$ personnes mineures dans le public.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La proportion $p$ est donnée par le quotient : $\dfrac{73}{1\,460} = 0{,}05$.\\$0{,}05=\dfrac{5}{100}$. Le pourcentage de pics noirs dans la réserve est donc de ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{5}}~\%$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $x$ le montant du cadeau. \\ Comme $10~\%$ de $x$ est égal à $12$, on a :\\$\begin{aligned}
              \dfrac{10}{100} \times x &= 12 \\\
              0{,}1 \times x &= 12 \\
              x &= \dfrac{12}{0{,}1} \\
              x &= 120
              \end{aligned}$\\Le cadeau coûte ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{120}}$\,€.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Identifiez la situation parmi les trois possibles (prendre le pourcentage d'une quantité, calculer une proportion en pourcentage et calculer la valeur que représente un pourcentage).\\
Les trois situations en exemple :\\
	$\bullet$ Prendre 53 \% de 87 revient à calculer $0,53\times 87$.\\
	$\bullet$ Dans une classe de 30 élèves, il y a 12 filles. La proportion de filles est $\dfrac{12}{30}=0,4=40$ \%.\\
	$\bullet$ Je dépense 20 \% de mon budget en courses, ce qui représente $500$ €.\\
	Si on note $b$ le budget total, on obtient l'égalité $0,2\times b=500$.\\
	Ainsi, $b=\dfrac{500}{0,2}=\num{2500}$ €.
\end{Indice}

\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item $910$ 
	\item $5$~\%.
	\item $120$ €
\end{enumerate}
\end{Reponse}
